\section{Campo eléctrico. Corriente eléctrica.}
\subsection{Ley de Coulomb. Campo eléctrico.}
\subsubsection{Carga eléctrica}
La \textbf{carga eléctrica} es una propiedad de la materia que le permite interactuar con \textbf{campos eléctricos}.\\ Puede ser positiva o negativa y determina como los objetos interactúan entre sí mediante fuerzas eléctricas.

\begin{teorema}{Principio de atracción y repulsión}
    Las cargas de igual signo se repelen y las cargas de signo contrario se atraen.
\end{teorema}
Por ejemplo, un electrón tiene una carga de $-1.6 \times 10^{-19}$ C y un protón tiene una carga de $1.6 \times 10^{-19}$ C.

\centering
% REPELLING CHARGES +q +q
\def\a{2.5}
\def\R{0.33}
\begin{tikzpicture}
    \def\a{2} % Define the variable \a
    \coordinate (L) at (-\a,0);
    \coordinate (R) at (+\a,0);
    
    % FORCES
    \draw[force] (L) ++ (-\R,0) --++ (-\F,0) node[left] {$\mathbf{F}_{21}$};
    \draw[force] (R) ++ (+\R,0) --++ (+\F,0) node[right] {$\mathbf{F}_{12}$};
    
    % POSITION VECTOR
    \draw[vector] (L) --++ (0.4*\a,0) node[right=-2] {$\vu{r}_{21}$};
    
    % CHARGES
    \draw[charge+] (L) circle (\R) node[scale=1.2] {$+$};
    \draw[charge+] (R) circle (\R) node[scale=1.2] {$+$};
    \draw[<->]     (L)++(\R,-1.1*\R) --++ (2*\a-2*\R,0) node[midway,below] {r};
    \node[above] at (-\a,\R) {$q_1=+q_0$};
    \node[above] at (+\a,\R) {$q_2=+q_0$};
    
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
    \def\a{2} % Define the variable \a
    \coordinate (L) at (-\a,0);
    \coordinate (R) at (+\a,0);
    
    % FORCES
    \draw[force] (L) ++ (-\R,0) --++ (-\F,0) node[left] {$\mathbf{F}_{21}$};
    \draw[force] (R) ++ (+\R,0) --++ (+\F,0) node[right] {$\mathbf{F}_{12}$};
    
    % POSITION VECTOR
    \draw[vector] (L) --++ (0.4*\a,0) node[right=-2] {$\vu{r}_{21}$};
    
    % CHARGES
    \draw[charge-] (L) circle (\R) node[scale=1.2] {$-$};
    \draw[charge-] (R) circle (\R) node[scale=1.2] {$-$};
    \draw[<->]     (L)++(\R,-1.1*\R) --++ (2*\a-2*\R,0) node[midway,below] {r};
    \node[above] at (-\a,\R) {$q_1=-q_0$};
    \node[above] at (+\a,\R) {$q_2=-q_0$};
    
\end{tikzpicture}
\\
% ATTRACTING CHARGES
\begin{tikzpicture}
    \def\a{2.5}
    \coordinate (L) at (-\a,0);
    \coordinate (R) at (+\a,0);
      
    % FORCES
    \draw[force] (L) --++ (+\F,0) node[above left] {$\mathbf{F}_{21}$};
    \draw[force] (R) --++ (-\F,0) node[above right] {$\mathbf{F}_{12}$};
    
    % CHARGES
    \draw[charge+] (L) circle (\R) node[scale=1.2] {$+$};
    \draw[charge-] (R) circle (\R) node[scale=1.2] {$-$};
    \draw[<->]     (L)++(\R,-1.1*\R) --++ (2*\a-2*\R,0) node[midway,below] {r};
    \node[above] at (-\a,\R) {$q_1$};
    \node[above] at (+\a,\R) {$q_2$};
    
  \end{tikzpicture}

  \raggedright 

Tiene su origen en la estructura atómica, pues éstos están formados primordialmente por electrones, neutrones y protones.\\
Véase el siguiente ejemplo: Se trata de la estructura atómica básica (Modelo de Bohr) de un átomo de cobre:




\begin{teorema}{Conservación/Propagación de la carga}
    La carga eléctrica no se crea ni se destruye, solo se transforma.
\end{teorema}

\noindent
Una definición alternativa de la \textbf{carga eléctrica} es que es el exceso o defecto de electrones con respecto a los protones. \\
Por ello, podemos realizar una \underline{clasificación de la materia según la lugadura de los $e^-$ en las últimas capas}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aislantes}: Los electrones están fuertemente ligados y están fijos en sus últimas capas. 
    \item \textbf{Conductores}: Los electrones están débilmente ligados y son casi libres.
    \item \textbf{Semiconductores}: Los electrones están fijos pero bajo determinadas coniciones pueden ser casi-libres.
\end{itemize}
Otro tipo un poco menos común es el \textbf{piezoeléctricos}, que son materiales que generan una carga eléctrica al ser sometidos a presión.
\subsubsection{Ley de Coulomb}
La \textbf{Ley de Coulomb} establece que la fuerza entre dos cargas puntuales es directamente proporcional al producto del valor absoluto de las cargas e inversamente proporcional al cuadrado de la distancia que las separa.\\
Viene dada por la fórmula:
\begin{equation}
    \vec{F} = k \frac{|q_1 q_2|}{r^2} \hat{r} = k \frac{q_1 q_2}{r^3} (\vec{r_2} - \vec{r_1}) [N]
\end{equation}
Donde: 
\begin{itemize}
    \item $q_1, q_2$ son las cargas puntuales. Medidas en Coulombs$[C]$.
    \item $r$ es la distancia entre las cargas. Medida en metros$[m]$.
    \item $\hat{r}$ es el vector unitario que apunta de $q_1$ a $q_2$.
    \item $k$ es la constante de Coulomb. $k = 8.99 \times 10^9 \frac{Nm^2}{C^2}$
\end{itemize}

\noindent
La constante de Coulomb se puede expresar en función de la permitividad del vacío $\varepsilon_0$ y la velocidad de la luz en el vacío $c$:

\begin{equation}
    k = \frac{1}{4\pi \varepsilon_0}
\end{equation}
Donde $\varepsilon_0$ es la permitividad en el vacío $\varepsilon_0 = 8.85 \times 10^{-12} \frac{C^2}{Nm^2}$. En el caso de que quisieramos medir la permitividad en otro medio, se puede expresar como $\varepsilon = \varepsilon_0 \varepsilon_r$, donde $\varepsilon_r$ es la permitividad relativa del medio.


\begin{teorema}{Principio de superposición}
    La fuerza total sobre una carga es la suma vectorial de las fuerzas ejercidas por las demás cargas.
    $$\sum_{i=1}^{n} \vec{F_i} = \vec{F_{total}}$$
\end{teorema}

\subsubsection{Campo eléctrico}
El \textbf{campo eléctrico} es una magnitud vectorial que se define como la fuerza que experimentaría una carga de prueba positiva situada en un punto del espacio.\\
Al igual que la fuerza, el \uline{campo eléctrico es directamente proporcional a la carga fija en el espacio e inversamente proporcional a la distancia entre ambas cargas.} 
Viene dada por: 
\begin{equation}
    \vec{E} = \frac{\vec{F}}{q_0} = k \frac{q}{r^2} \hat{r} = k \frac{q}{r^3} \vec{r}
\end{equation}
Donde las variables son las mismas que en la Ley de Coulomb.\\
La relación que existe con la fuerza es: 
\begin{equation}
    \vec{F} = q_0 \cdot \vec{E} \Rightarrow \vec{E} = \frac{\vec{F}}{q_0}
\end{equation}
Además, al igual que la fuerza \uline{el campo eléctrico cumple el principio de superposición}: $$\vec{E_{total}} = \sum_{i=1}^{n} \vec{E_i}$$

\subsubsection{Líneas de campo eléctrico}
Las \textbf{líneas de campo eléctrico} son líneas imaginarias que representan la dirección y sentido del campo eléctrico en un punto del espacio.\\
Las líneas de campo se dibujan hacia fuera si la carga es positiva y se dibujan hacia dentro dsi la carga es negativa, es decir, las líneas de fuerza nacen en las cargas positivas y mueren en las cargas negativas. \\
La \uline{densidad de líneas de campo es proporcional a las cargas}. Se dibujan de forma simétrica y radial. \\


\def\R{1.8}
\def\NE{8}
\def\NV{4}
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \centering % Asegura que el TikZ quede centrado dentro de la minipage
      % POINT CHARGE +1
      \begin{tikzpicture}
        \foreach \i [evaluate={\angle=(\i-1)*360/\NE;}] in {1,...,\NE}{
          \draw[EFieldLineArrow={0.6}] (0,0) -- (\angle:\R);
        }
        \draw[charge+] (0,0) circle (10pt) node[black,scale=0.8] {$+q$};
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \hfill % Espacio flexible entre los gráficos
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \centering
      % POINT CHARGE -1
      \begin{tikzpicture}
        \foreach \i [evaluate={\angle=(\i-1)*360/\NE;}] in {1,...,\NE}{
          \draw[EFieldLineArrow={0.5}] (\angle:\R) -- (0:0);
        }
        \draw[charge-] (0,0) circle (10pt) node[black,scale=0.8] {$-q$};
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
  \end{center}
  
\subsubsection{Dipolo eléctrico}
Un \textbf{dipolo eléctrio} es un sistema de dos cargas de igual magnitu en valor absoluto pero en signo contrario se parados por una pequeña distancia
\subsection{Potencial Eléctrico y Energía Potencial Eléctrica}
Dado que el campo eléctrico es una magnitud vectorial, 


\subsection{Corriente eléctrica}
La \textbf{corriente eléctrica} aparece cuando estamos ante un sistema \underline{no} electroestático. Esto se debe primordialmente a que las cargas (los electrones) se encuentran en continuo movimiento en la superficie. 
De forma general definimos el \textbf{flujo} como un efecto que pasa o atraviesa a una superficie, matemáticamente se suele representar como $\int\int_{\text{superficie}}\vec{F}\cdot \mathrm{d}\vec{S}$.
En nuestro caso particular hablamos del \textbf{flujo eléctrico} que es la cantidad de carga que atraviesa una superficie en un determinado tiempo. Es decir, viene dado por la fórmula: $$I = \frac{\text{Carga en superficie}}{\text{Tiempo}}$$
y la unidad de la corriente es ${I}=\frac{1C}{1S} = 1A$[Amperio].
Se trata de una \underline{magnitud vectorial}, por lo que cuenta con magnitud, dirección y sentido. \\
\textbf{Convenio}: La corriente eléctrica se define en el sentido de las cargas positivas, al igual que $\vec{E}$ Esto nos permite deducir, por ejemplo, que en los cables habrá mayor corriente eléctrica donde haya más electrones libres. 
Debido a que las cargas se encuentran en movimiento se suele hablar de la corriente eléctrica como diferencias, por ejemplo, en un cable como: 
$\frac{\Delta Q}{\Delta t} = I$ En el caso de corrientes totalmente continuas tenemos $I = \frac{dQ}{dt}$. \\
\begin{teorema}{Modelo microscópico de conducción eléctrica (Modelo de Drude)}
    En los metales, los $e^-$ se comportan de forma similar a las moléculas de un gas, es decir, se mueven de forma caótica a grandes velocidades y chocan con los iones del metal, sumado a que se encuentran en equilibrio térmico tenemos que \underline{velocidad media de los electrones es nula} ($\vec{v_{media}}=0)$.\\
    Cuando aplicamos un campo eléctrico externo $\vec{E}$, los electrones sufren una fuerza de $\vec{F} = -e\vec{E}$, por lo que por la 2º Ley de Newton experimentan una velocidad de desplazamiento, a la que se suele denominar \textbf{velocidad de deriva} $\vec{v_d}$.\\ Este movimiento de electrones genera una corriente eléctrica, pero sigue siendo insicnificante con respecto a la velocidad térmica inicial de los electrones.
\end{teorema}
